\incdir {inc3-psthr}

\titreA {Processus et threads}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Constituants d'un processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Constituants d'un processus}

\begin {frame} {Définition d'un processus}
    Définition (haut niveau) :

    \begin {quote}
	un processus est une instance d'un programme en cours d'exécution
    \end {quote}

    ... mais pas n'importe quelle exécution :

    \begin {itemize}
	\item j'exécute \code{ls /tmp} : le processus correspond à
	    l'exécution du programme \code{ls} avec les données
	    \code{/tmp}

	\item quelqu'un d'autre exécute \code{ls /tmp} en même
	    temps : ce n'est pas la même exécution, même si c'est le
	    même programme et les mêmes données

	    \begin {itemize}
		\item ce n'est pas le même processus
		\item même si le \frquote{quelqu'un d'autre}, c'est moi
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Définition d'un processus}
    Différence entre programme et processus :

    \begin {itemize}
	\item \textbf{programme} = objet \alert{inanimé}
	    \begin {itemize}
		\item code exécutable (séquence d'instructions encodées)
		    \begin {itemize}
			\item plus des données (ex: \code{int x = 5 ;} en C)
		    \end {itemize}
		\item matérialisé par un fichier exécutable
	    \end {itemize}
	\item \textbf{processus} = ce qui permet d'\alert{animer} un programme
	    \begin {itemize}
		\item contexte nécessaire pour exécuter le programme
		    \begin {itemize}
			\item mémoire centrale
			    \implique localisation du programme
			\item temps partagé, interruptions
			    \implique sauvegarde des registres
			\item attente de ressource non disponible
			    \implique état, pile noyau
			\item etc.
		    \end {itemize}

		\item descripteur de processus
			(\emph{process control block\/})
		    \begin {itemize}
			\item contient toutes ces données nécessaires
			    à l'exécution
			\item et beaucoup d'autres...
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Descripteur de processus}
    \begin {itemize}
	\item rappel du chapitre précédent : le descripteur contient
	     \begin {itemize}
		\item sauvegarde des registres utilisateurs
		\item sommet de la pile noyau
		\item état (prêt à tourner, en attente)
		\item copie des registres LIM et BASE pour la MMU
	     \end {itemize}

	\item d'autres informations sont utiles

	    \begin {itemize}
		\item identité du processus

		    \begin {itemize}
			\item pour désigner un processus
			    (par exemple : \textit{process-id\/})
		    \end {itemize}

		\item quel processus choisir parmi les processus prêts
		    à tourner ?

		    \begin {itemize}
			\item paramètres possibles : priorité définie, temps
			    d'attente, temps d'utilisation du CPU, etc.
		    \end {itemize}

		\item informations nécessaires pour l'API POSIX

		    \begin {itemize}
			\item identité du processus parent,
			    propriétaire, table des ouvertures de
			    fichiers, actions associées aux signaux,
			    répertoire courant, etc.

		    \end {itemize}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \implique informations placées dans le descripteur de processus
    \\
    { \fB (cf. \code{task\_struct} sur
	\url {https://www.tldp.org/LDP/tlk/ds/ds.html} )}
\end {frame}

\begin {frame} {États d'un processus}
    L'état d'un processus est placé dans son descripteur :

    \begin {center}
	\fig {etats} {.7}
    \end {center}

    Initialement :
    \begin {itemize}
	\item le processus est créé dans l'état \frquote{prêt à tourner}

	\item il y reste jusqu'à ce qu'il soit élu pour être mis
	    sur le processeur

	\item il reste sur le processeur jusqu'à :
	    \begin {itemize}
		\item la fin du temps qui lui est alloué (quantum), ou
		\item ce qu'il demande une ressource non disponible, ou
		\item ce qu'il demande à se terminer
	    \end {itemize}

	\item etc.

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Constituants d'un processus}
	Parmi ces informations, laquelle n'est pas un attribut de
	processus dans un système POSIX ?

	\begin {qcm}
	    \item identité (PID)
	    \item répertoire courant
	    \item propriétaire (UID)
	    \item fichiers ouverts par le processus
	\end {qcm}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Constituants d'un processus}
	\begin {qcmok}
	    \item fichiers ouverts par le processus
	\end {qcmok}

	Un fichier n'est pas en lui-même un attribut d'un processus

	\begin {itemize}
	    \item un même fichier peut être accédé par plusieurs
		processus simultanément

	    \item une \frquote{ouverture} de fichier pourrait
		être un attribut ?
		\begin {itemize}
		    \item non : l'ouverture peut être partagée par plusieurs
			processus (via \code{fork})
		\end {itemize}

	    \item l'attribut du processus est donc la \alert{référence
		à une ouverture de fichier}
		\begin {itemize}
		    \item le numéro renvoyé par \code{open}, \code{dup},
			\code{pipe}, etc.

		    \item cette référence pointe sur une
			\frquote{ouverture de fichier}, elle-même
			potentiellement partagée par plusieurs processus

		\end {itemize}

	\end {itemize}


    \end {capitoblock}
\end {frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Mémoire d'un processus
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Mémoire d'un processus}

\begin {frame} {Espace mémoire d'un processus}
    L'espace mémoire d'un processus est découpé en 3 zones :

    \medskip

    \begin {minipage} [c] {.29\linewidth}
	\fig {psmem-1} {}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.69\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \fB
	    \item segment \frquote{text}
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item programme (code compilé)
		    \item adresse 0 pas utilisée : pourquoi ?
		\end {itemize}
	    \item segment \frquote{data}
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item variables globales (+ \code{static} locales)
		    \item tas (mémoire allouée par \code{malloc})
		    \item extension explicite (via \code{malloc})
		\end {itemize}
	    \item segment \frquote{stack} : la pile d'exécution
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item variables locales
		    \item arguments des fonctions
		    \item adresses de retour
		    \item extension implicite (utilisation de la pile)
		\end {itemize}
	    \item d'autres zones peuvent être ajoutées
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item bibliothèques partagées
		    \item mémoire partagée entre processus
		    \item \implique cf. chapitre sur la mémoire
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}

\end {frame}


\begin {frame} {Espace mémoire d'un processus}
    \begin {center}
	\fig {var} {}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Espace mémoire d'un processus}
    Anatomie d'un fichier exécutable :

    \bigskip

    \begin {minipage} [c] {.29\linewidth}
	\fig {psmem-2} {}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} [c] {.69\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \fC
	    \item en-tête
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item nombre magique
		    \item description des différentes parties
		    \item taille du bss (= données non initialisées)
		\end {itemize}
	    \item table des symboles :
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item adresse de chaque symbole global
		    \item noms et emplacements de l'utilisation des symboles
			\frquote{non résolus}
		\end {itemize}
	    \item code binaire : code compilé
	    \item données initialisées : initialisation des variables globales
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item ex : \code{int b = 6 ;}
		\end {itemize}
	    \item informations de debug :
		\begin {itemize}
		    \fD
		    \item associations <fichier, numéro de ligne, adresse dans le code>
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}


\begin {frame} {Espace mémoire d'un processus}
    \begin {termblock} {Format ELF (\textit{Executable and Linkable Format\/})}
    Sur Linux, les fichiers exécutables (et les \frquote{\code{.o}})
    sont au format ELF :
    \begin {itemize}
	\item 4 premiers octets : \code{0x7f}, \code{0x45}, \code{0x4c},
	    \code{0x46} (= \code{7f} + '\code{ELF}')
	\item format générique, plusieurs sections dans le fichier
    \end {itemize}
    \end {termblock}

    \medskip

    \begin {termblock} {Commandes utiles}
    \begin {itemize}
	\item \code{size} : affiche la taille des segments text et data, ainsi que le bss
	\item \code{nm} : affiche la table des symboles d'un exécutable
	\item \code{strip} : supprime la table des symboles d'un exécutable
	\item \code{readelf} : affiche des informations sur le fichier
	    et ses sections
	\item \code{objdump} : affiche des parties du fichier :
	    \begin {itemize}
		\item \code{objdump -d} : \emph{désassemble} le code exécutable
		\item \code{objdump -g} : affiche les informations de debug
		\item etc.
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Espace mémoire d'un processus}
    Initialisation de l'espace mémoire à partir du fichier
    exécutable :

    \begin {center}
	\fig {psmem-3} {.8}
    \end {center}

    Note : le segment \frquote{data} est initialisé à partir du fichier,
    le reste du segment (i.e. la taille du bss) est initialisé à 0.

\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Espace mémoire d'un processus}
	Comment interpréter la commande suivante ?
{\fC\color{blue}
\begin{verbatim}
> size /bin/ls
  text    data     bss     dec     hex filename
128069    4688    4824  137581   2196d /bin/ls
\end{verbatim}
}

	Quelle est la taille du segment \frquote{stack} ?
    \end {capitoblock}
\end{frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Espace mémoire d'un processus}
	Toutes les tailles sont en octets :
	\begin {itemize}
	    \item \code{text} : taille du segment \frquote{text}, recopié
		à partir du fichier

	    \item \code{data} : taille de la partie \emph{initialisée}
		du segment \frquote{data}, recopiée à partir du fichier

	    \item \code{bss} : taille initiale de la partie \emph{non
		initialisée} du segment \frquote{data}, qui sera en
		réalité initialisée à 0
		\begin {itemize}
		    \item \frquote{initiale}~: le segment \frquote{data}
			grandit avec le tas
		\end {itemize}

	    \item \code{dec}, \code{hex}~: cumul des 3 tailles
		précédentes, en décimal et en hexadécimal

	\end {itemize}

	La taille du segment \frquote{stack} ne figure pas dans le
	fichier exécutable, elle n'est pas connue lors de la compilation
	mais seulement à l'exécution (comme le tas, qui est inclus
	dans le segment \frquote{data})


    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ordonnancement
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Ordonnancement}

\begin {frame} {Commutation et ordonnancement}
    Deux problèmes distincts :
    \begin {enumerate}
	\item \textbf{commutation}
	    \begin {itemize}
		\item comment réaliser la commutation entre deux processus ?
		\item voir chapitre précédent
	    \end {itemize}
	\item \textbf{ordonnancement}
	    \begin {itemize}
		\item comment choisir le processus à faire tourner ?
		\item définir une stratégie
	    \end {itemize}
    \end {enumerate}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Stratégie}
    Choisir le meilleur processus suivant quel critère ?
    \begin {center}
	\fig {crit} {.7}
    \end {center}

    Critères parfois contradictoires \implique compromis
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Critères}
    \begin {itemize}
	\item maximiser l'utilisation des ressources physiques :
	    \begin {itemize}
		\item processeur, périphériques \\
		\item un bon système est un système utilisé, pas un
		    système oisif
	    \end {itemize}
	\item augmenter le débit 
	    \begin {itemize}
		\item nombre de processus terminés par unité de temps
	    \end {itemize}
	\item augmenter l'affinité
	    \begin {itemize}
		\item conserver le même processeur
		    pour bénéficier du cache
	    \end {itemize}
	\item diminuer le temps d'attente
	    \begin {itemize}
		\item remettre le processus sur le processeur dès la fin
		    d'une E/S
	    \end {itemize}
	\item minimiser la durée jusqu'à la terminaison
	    \begin {itemize}
		\item conserver le processeur le plus longtemps possible
	    \end {itemize}
	\item améliorer le temps de réponse interactif
	    \begin {itemize}
		\item privilégier les processus attendant le plus
	    \end {itemize}
	\item diminuer la latence
	    \begin {itemize}
		\item ... entre un événement (exemple : signal) et
		    la remise du processus sur le processeur
		\item prérequis pour les systèmes temps réel
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Algorithmes}
    Algorithmes classiques d'ordonnancement :

    \begin {itemize}
	\fB
	\item FCFS (First Come, First Served) : premier arrivé, premier servi

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item peu compatible avec un système préemptif
	    \end {itemize}

	\item SJF (Shortest Job First) : le plus court en premier

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item algorithme optimal...
		    \begin {itemize}
			\fD
			\item minimise le temps d'attente de l'ensemble
			    des processus
		    \end {itemize}
		\item ... mais impraticable sans connaître le futur !
	    \end {itemize}

	\item RR (Round Robin) : tourniquet

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item le plus simple
	    \end {itemize}

	\item RT (Real Time) : temps réel

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item distingue deux (ou plus) catégories de processus :
		    \begin {itemize}
			\fD
			\item les processus \frquote{temps réel} : à ordonnancer
			    en priorité
			\item les processus \frquote{normaux} : passent après
			    les processus temps réel
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Exemple}
    Algorithme d'Unix (initial) = approximation de SJF

    \begin {itemize}
	\item chaque processus a un compteur \frquote{\alert{utilisation CPU}}
	\item à chaque interruption d'horloge, le compteur
	    du processus \textbf {courant} est incrémenté
	\item chaque seconde, le compteur de \textbf {tous} les processus
	    est divisé par 2
	    \begin {itemize}
		\item \emph{decay function} (fonction de décroissance)
	    \end {itemize}
	\item priorité = compteur + valeur de \code{nice}
	    \begin {itemize}
		\item \code{int nice (int increment)}
	    \end {itemize}
	\item choix du processus : priorité minimum
	\item décision : à chaque retour en mode \frquote{utilisateur}
	    \begin {itemize}
		\item à chaque retour d'interruption ou d'exception
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Exemple}
    \begin{termblock}{"To be nice with others"}
	La commande POSIX \code{nice} modifie la priorité
	d'un processus : \\

	\centering
	    \code{nice make}
	    \hspace*{.05\linewidth}
	    ou
	    \hspace*{.05\linewidth}
	    \code{nice -n 10 make}

	\begin {itemize}
	    \item commande \code{nice}
		\begin {itemize}
		    \item priorité $\in [-20...+19]$
		    \item $-20$ : priorité maximum,
			$+19$ : priorité minimum
		    \item seul l'administrateur peut augmenter la priorité
		\end {itemize}
	    \item primitive système \code{int nice (int increment)}
		\begin {itemize}
		    \item incrémenter la priorité
		    \item seul l'administrateur peut utiliser une valeur
			négative
		\end {itemize}
	    \item valeur de \code{nice}
		\begin {itemize}
		    \item affichage avec \code{ps -l} ou avec \code{top}
		\end {itemize}
	    \item commande \code{renice} et primitive \code{setpriority}
		\begin {itemize}
		    \item modifient la priorité d'un processus quelconque
		\end {itemize}
	\end {itemize}

    \end{termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Exemple}
    \begin {center}
	\fig {decay} {}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item plus un processus consomme, moins il est prioritaire
	\item division par 2 \implique historique de consommation
	    disparaît peu à peu

	\item privilégie les processus interactifs
	    \begin {itemize}
		\item c'est-à-dire ceux qui ont récemment consommé
		    le moins de CPU
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
    \implique pas de notion de \emph{quantum de temps}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Exemple}
    Algorithme d'Unix (initial) = approximation de SJF

    \begin {itemize}
	\item consommation future de CPU = prédiction basée sur
	    l'historique de consommation
	    \begin {itemize}
		\item historique récent
		\item atténuation rapide (fonction de décroissance
		    exponentielle)

	    \end {itemize}
	\item consommation future $h_{n+1}$ estimée toutes les secondes
	    à partir :
	    \begin {itemize}
		\item de la consommation actuelle $c_n$ (augmentation
		    du compteur)
		\item de l'historique récent $h_n$ (l'ancienne valeur
		    du compteur)
		    \begin {itemize}
			\item initialement, $h_0 = 0$
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item prédiction : $h_{n+1} = \alpha c_n + (1-\alpha) h_n$,
	    avec $\alpha = \frac{1}{2}$
	    \begin {itemize}
		\item si $\alpha = 1$, pas de prise en compte de l'historique
		\item si $\alpha = 0$, pas d'intérêt
		\item si $\alpha = \frac{1}{2}$,
		    l'historique décroît exponentiellement
		    \begin {itemize}
			\item $h_{n+1} = \frac {1} {2} c_n
					+ \frac {1} {4} c_{n-1}
					+ \frac {1} {8} c_{n-2}
					\ldots
					+ \frac {1} {2^{n+1}} c_0$
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item sélection du processus tel que $h_{n+1}$ soit le minimum

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Exemple}
    \lst {it-horl.c} {\fE} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Exemple}
    \begin{termblock}{Obtenir des informations avec ps (Linux)}
	\lst {ps.sh} {\fE} {firstline=1, lastline=3}

	\begin {itemize}
	    \fC
	    \item F~: flags (1 : \code{fork} sans \code{exec}, 4 : root)
	    \item PRI~: priorité
	    \item NI~: valeur de \emph{nice}
	    \item VSZ (\emph{virtual size})~: taille du processus complet
	    \item RSS (\emph{resident set size})~: mémoire actuellement
		utilisée
	    \item WCHAN (\emph{wait channel\/}) : raison de l'attente
	    \item STAT : S (attente interruptible), + (en avant-plan)
	    \item TTY : terminal de contrôle
	    \item TIME : temps CPU utilisé
	\end {itemize}

	\medskip

	Voir \code{man ps}
    \end{termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Ordonnancement}
	En supposant un système Unix avec l'algorithme d'ordonnancement
	initial et les paramètres suivants~:
	\begin {itemize}
	    \item fréquence d'interruption d'horloge : 100 Hz
	    \item écrêtage de l'utilisation CPU à 127
	    \item un seul processus actif dans le système
	\end {itemize}
	\medskip
	Quelle sera la priorité d'un processus si celui-ci démarre
	à un temps multiple d'une seconde, calcule pendant 50~ms, puis
	réalise une lecture disque prenant 20~ms et calcule ensuite
	pendant 2 secondes ?
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Ordonnancement}
	\begin {itemize}
	    \item $t = 50$ ms, la priorité vaut 5
	    \item $t = 70$ ms, la priorité n'a pas changé et vaut toujours 5
	    \item $t = 1000$ ms, la priorité passe de 80 à 40
	    \item $t = 1870$ ms, la priorité atteint 127 et reste à 127
	    \item $t = 2000$ ms, la priorité passe de 127 à 63 (division entière)
	    \item $t = 2070$ ms, la priorité vaut 70
	\end {itemize}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Les threads
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Introduction aux threads}

\begin {frame} {Limitations des processus}

    Les processus souffrent de plusieurs limitations :

    \begin {itemize}
	\item pas d'utilisation du parallélisme matériel \\
	    \implique si un ordinateur a plusieurs processeurs (ou
		plusieurs cœurs), un processus ne peut en utiliser
		qu'un seul


	\item commutation de processus lente \\
	    \implique sauvegarde et restauration du contexte,
		sélection du processus, \emph {changement d'espace
		d'adressage}
		\\
	    \implique cache des traductions d'adresses

	\item étanchéité des espaces mémoires \\
	    \implique mécanismes de communication interprocessus
	    (tubes, sockets) lents

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Limitations des processus}
    Un processus traditionnel rassemble \alert{deux notions} distinctes :

    \begin {itemize}
	\item \alert{accès à des ressources}
	    \begin {itemize}
		\item espace mémoire
		\item ouvertures de fichiers
		\item etc.
	    \end {itemize}
	\item \alert{exécution de programme}
	    \begin {itemize}
		\item registres du processeur
		\item pile d'exécution
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Pourquoi ne pas dissocier ces deux notions ? \\
    \implique apparition des \alert{threads} dans les années 1980

\end {frame}

\begin {frame} {Threads}
    % Début des années 1980~: apparition des \emph {threads} (ou \emph
    % {processus légers})

    \begin {itemize}
	\item plusieurs entités d'exécution (\emph{threads\/})...
	\item ... dans un même espace mémoire (\emph{processus\/})
    \end {itemize}

    \medskip

    \begin {center}
	\fig {thr-intro} {.6}
    \end {center}

    \medskip

    Dorénavant, chaque processus a par défaut un \alert{thread
    principal}
    \\
    \implique c'est lui qui exécute la fonction \code{main} (en C)

\end {frame}

\begin {frame} {Threads -- Intérêts [1/2]}
    Intérêts des threads (par rapport aux processus) :
    \begin {itemize}
	\item exploiter le parallélisme matériel
	    \begin {itemize}
		\item chaque thread est une entité d'exécution et peut
		    se voir attribuer un processeur (ou un cœur)
	    \end {itemize}
	\item alléger la commutation
	    \begin {itemize}
		\item pour commuter entre deux threads d'un processus,
		    il n'y a pas besoin de changer les registres de la MMU
	    \end {itemize}
	\item alléger la création et la terminaison des threads
	    \begin {itemize}
		\item beaucoup plus rapide et efficace que les processus
	    \end {itemize}
	\item accélérer la communication entre entités d'exécution
	    \begin {itemize}
		\item espace mémoire du processus partagé par
		    tous les threads du processus \implique communication
		    rapide
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Threads -- Intérêts [2/2]}
    Intérêts des threads (suite) :
    \begin {itemize}
	\item faciliter la rédaction de programmes comportant des
	    activités autonomes
	    \begin {itemize}
		\item exemples : serveur Web traitant beaucoup de clients
		    simultanément, jeu gérant plusieurs sources d'événements
	    \end {itemize}
	\item améliorer la réactivité par l'utilisation de «~tâches de fond~»
	    \begin {itemize}
		\item exemple : un thread gère l'interface utilisateur
		    sans attendre et un autre thread calcule les données
	    \end {itemize}
	\item gérer des événements asynchrones comme les entrées/sorties
	    \begin {itemize}
		\item exemple : un thread attend les saisies au clavier,
		    un autre thread attend les données du réseau
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Threads -- Inconvénients}
    Inconvénients des threads (par rapport aux processus) :
    \begin {itemize}
	\item pas d'isolation mémoire des threads entre eux
	    \begin {itemize}
		\item pas de protection contre ses propres erreurs
		\item \frquote{un bon vieux Segfault vaut mieux qu'une
		    corruption silencieuse de la mémoire}
	    \end {itemize}

	\item communication directe via la mémoire
	    \begin {itemize}
		\item puis-je utiliser la donnée que le thread voisin
		    est censé avoir produite ?
		\item nécessite des outils de synchronisation (cf.
		    chapitre suivant)

	    \end {itemize}

	\item gestion d'activités asynchrones
	    \begin {itemize}
		\item existe déjà avec les processus, mais difficulté
		    amplifiée par le partage de la mémoire
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \medskip

    \implique développement et mise au point un peu plus délicats

\end {frame}

\begin {frame} {Threads}
    Les threads d'un processus partagent~:
    \begin {itemize}
	\item l'identificateur du processus et son propriétaire
	\item l'\emph {espace mémoire unique} du processus
	\item les fichiers ouverts
	\item les actions associées aux signaux
	\item etc.
    \end {itemize}

    \medskip

    Chaque thread dispose~:
    \begin {itemize}
	\item de son identificateur de thread
	\item de sa propre entité d'exécution \\
	    \implique sauvegarde et restauration des registres
	\item de sa propre pile d'exécution
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Threads}
    Espace d'adressage du processus~:
    \begin {minipage} {.65\linewidth}
	\begin {itemize}
	     \item zone \frquote{data} : variables globales

		\implique partagées par les threads

	     \item zone \frquote{stack} : chaque thread a sa
		propre pile d'exécution

		Attention : taille de la pile bornée \\
		\implique pas d'accroissement possible \\
		\implique taille fixée à la création \\
		\implique pas de détection de saturation !
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.33\linewidth}
	\fig {thr-stack} {}
    \end {minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {Threads -- Implémentation}
    Deux types extrêmes d'\textbf{implémentation} des threads
    \begin {itemize}
	\item \textit{User-level threads}
	    \begin {itemize}
		\item bibliothèque de fonctions pour gérer les threads
		\item pas d'appel au noyau pour la commutation entre threads
		    \begin {itemize}
			\item commutation par la bibliothèque
			    \implique très rapide
			\item le noyau n'ordonnance que le processus
			    \implique pas de parallélisme
			\item implémentations souvent partielles
		    \end {itemize}
		\item des appels au noyau peuvent bloquer
		    \begin {itemize}
			\item exemple : \code{read} sur un terminal
			\item utilisation des E/S asynchrones :
			    \code{open (... | O\_ASYNC ...)}
			\item il faut définir une \frquote{surcouche} au-dessus
			    de \code{open} et \code{read}

		    \end {itemize}
		\item seule implémentation possible sur des systèmes anciens
	    \end {itemize}
	\item \textit{Kernel-level threads}
	    \begin {itemize}
		\item chaque thread est connu du noyau
		    \begin {itemize}
			\item si le noyau bloque un thread, les autres
			    peuvent continuer

		    \end {itemize}
		\item commutation par le noyau
		    \begin {itemize}
			\item commutation plus lente qu'en mode utilisateur
			\item entité d'ordonnancement = thread
			    \implique parallélisme possible
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Threads -- Implémentation}
    Qui connaît quelle information ?
    \begin {center}
	\fig {thr-ultklt} {.6}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Threads -- Implémentation}
    Performances comparées (en $\mu$s, sur un VAX monoprocesseur) :

    \vspace* {-4mm}		% l'espace naturel est trop important

    \ctableau {\fD} {|p{.3\textwidth}|c|c|c|} {
	\textbf{Opération} & \textbf{User-level threads} & \textbf{Kernel-level threads} & \textbf{Processus} \\
	\hline
	Null fork : création et terminaison d'un processus/thread & 34 & 948 & \numprint{11300} \\
	Signal wait : envoi d'un signal et attente d'un acquittement & 37 & 441 & \numprint{1840} \\
    }

    \credit {\centerline{Extrait de \frquote{Operating Systems Internals and Design Principles}, W. Stallings}}

    \bigskip

    Bilan :
    \begin {itemize}
	\item les threads sont plus légers que les processus
	\item les threads \emph{user-level} sont plus légers
	    que les \emph{kernel-level}

	\item les résultats dépendent de chaque application
	    \begin {itemize}
		\item beaucoup de synchronisations
		    \implique threads \emph{user-level} pénalisés
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Threads -- Implémentation}
    Les deux types d'implémentation extrêmes peuvent être combinés :

    \ctableau {\fD} {|c|p{.7\textwidth}|} {
	\tcol{User:Kernel}{|} & \tcol{Description}{} \\ \hline
	1:1 & \emph{Kernel-level threads} : chaque entité d'exécution
	    est supportée par le noyau
	    \\
	N:1 & \emph{User-level threads} : tous les threads sont gérés
	    en mode utilisateur, le noyau ne connaît que le processus
	    \\
	M:N & modèle hybride (M $>$ N) : M threads sont gérés
	    en mode utilisateur et reposent sur $N$ threads gérés par le
	    noyau
	    \\
    }

    Mode hybride :

    \begin {itemize}
	\item Avantage : concevoir l'application pour bénéficier des
	    performances des threads en mode utilisateur

	\item Inconvénient : plus complexe à implémenter

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Threads}
	Chaque thread dispose de sa propre pile. Un thread d'un processus
	peut-il accéder à la pile d'un autre thread du même processus ?

	\begin {qcm}
	    \item pfffff... bien sûr que non !
	    \item oui, mais sous certaines conditions
	    \item pfffff... bien sûr que oui !
	    \item ça dépend de l'implémentation
	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Threads}
	\begin {qcmok}
	    \item pfffff... bien sûr que oui !
	\end {qcmok}

	\medskip

	Le principe des threads est d'avoir un espace d'adressage commun
	pour l'ensemble des threads d'un même processus. Un thread
	peut donc avoir accès à toute zone mémoire accessible par
	n'importe quel thread du même processus.

	\bigskip

	Exemple~: qu'affiche le programme ci-dessous ?

	\vspace* {-2ex}
	\begin {minipage} [t] {.23\linewidth}
	    \lst {exo-stack.c} {\fD} {lastline=2}
	\end {minipage} %
	\hfill
	\begin {minipage} [t] {.43\linewidth}
	    \lst {exo-stack.c} {\fD} {firstline=4,lastline=10}
	\end {minipage} %
	\hfill
	\begin {minipage} [t] {.30\linewidth}
	    \lst {exo-stack.c} {\fD} {firstline=12}
	\end {minipage} %
	
	\medskip

	\implique ce programme affiche : \code{2}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Threads POSIX
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Threads POSIX}

\begin {frame} {Threads POSIX}
    Norme POSIX :
    \begin {itemize}
	\item À l'origine, Unix ne disposait que des processus
	    \begin {itemize}
		\item 1988 : POSIX a normalisé les primitives \emph{existantes}
	    \end {itemize}
	\item fin des années 1980 : apparition du concept de threads
	    \begin {itemize}
		\item implémentations expérimentales
		\item divergence des API
	    \end {itemize}
	\item POSIX 1995 : introduction des threads POSIX
	    \begin {itemize}
		\item interface créée ex nihilo
		\item principes différents des primitives «~classiques~»
		    \begin {itemize}
			\item sauf exception : code retour = numéro
			    d'erreur (> 0) ou 0 (succès)

			\item pas de modification de la variable
			\code{errno}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item interface très largement répandue aujourd'hui
	    \begin {itemize}
		\item connue également sous le nom
		\frquote{\emph{pthread}}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Threads POSIX}
    API normalisée par POSIX

    \begin {itemize}
	\item fichier d'inclusion : \code{\#include <pthread.h>}
	\item compilation : \code{cc -pthread -c ...}
	    \hspace{10mm} \textit{(avec gcc et clang)}
	\item édition de liens : \code{cc -o ...-l pthread}
    \end {itemize}

    Types~:

    \begin {itemize}
	\item \code{pthread\_t}~: identificateur de thread
	\item \code{pthread\_attr\_t}~: attribut de thread
    \end {itemize}

    \medskip

    \alert{Attention} ! Contrairement aux primitives système classiques,
    les fonctions \code{pthread\_*} :

    \begin {itemize}
	\item ne modifient pas \code{errno}
	\item renvoient 0 en cas de succès ou un numéro d'erreur ($> 0$) sinon
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {Threads POSIX}
    Fonctions de l'API~:

    \begin {itemize}
	\item création de thread~:
\begin {lstlisting} [basicstyle=\fB\lstmonstyle]
int pthread_create (pthread_t *id,
		const pthread_attr_t *attr,
		void *(*fonction) (void *),
		void *arg)
\end{lstlisting}

	\item terminaison de thread~:

	    \code{void pthread\_exit (void *valretour)}

	\item attente de terminaison de thread~:

	    \code{int pthread\_join (pthread\_t id, void **valretour)}

    \end {itemize}

\end{frame}

\begin {frame} {Threads POSIX}
    Illustration~: 4 threads (principal + 3 nouveaux)
    \begin {center}
	\fig {thr-api} {.9}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Threads POSIX}
    \lst {thr.c} {\fD} {, firstline=9, lastline=23}
\end {frame}

\begin {frame} {Threads POSIX}
    \lst {thr.c} {\fD} {, firstline=34}
\end {frame}

\begin {frame} {Threads POSIX}
    La fonction de démarrage d'un thread a un et un seul argument, de 
    type \frquote{\code{void *}} forcément :

    \begin {itemize}
	\item c'est comme ça...
	    \begin {itemize}
		\item même si on n'a aucun argument
		\item même si on a plus d'un argument
	    \end {itemize}
	\item \frquote{\code{void *}} permet n'importe quel passage
	    d'arguments
	    \begin {itemize}
		\item plusieurs arguments
		    \implique les empaqueter dans une structure

		\lst {thr-narg.c} {\fE} {}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Threads POSIX}
    \begin{termblock} {Commandes Linux}
	Pas de commande POSIX associée aux threads \\
	\implique certaines commandes permettent de voir les threads

	\medskip

	\begin{itemize}
	    \item \code{ps -T}~: affiche les threads associés à un
		processus
		\begin {itemize}
		    \item \code{ps -Tp 1234} affiche les threads
			du processus de PID 1234
		\end {itemize}
	    \item \code{top} : touche \code{H} affiche les threads
	    \item répertoire \code{/proc/}\textit{pid}\code{/task/}
		(cf. \code{man 5 proc})

	\end{itemize}

    \end{termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Fonctions \frquote{thread-safe}}
    La plupart des fonctions de bibliothèque ont été créées avant
    l'apparition des threads

    \begin {itemize}
	\item La plupart n'ont pas nécessité de modifications

	    Exemples~: \code{strlen}, \code{isalpha}, etc.

	\item Pour certaines, l'implémentation a dû être modifiée

	    \implique ajout de synchronisations
	    (cf. chapitre suivant)

	\item Quelques-unes \textbf {ne peuvent pas} être compatibles
	    avec les threads :

	    \begin {itemize}
		\item stockage d'un état dans une variable unique
		\item retour d'une adresse pointant dans une variable unique
	    \end {itemize}

	    \implique problème \alert{intrinsèque de conception} des fonctions

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Fonctions \frquote{thread-safe} -- État global}
    
    Stockage d'un état dans une variable unique~:

    \begin {itemize}
	\item Exemple (découpage d'une chaîne en tokens)~:

	    \lst {strtok.c} {\fD} {}

	\item L'état actuel du parcours dans \code{str} est mémorisé
	    dans \code{last}

	    \begin {itemize}
		\item Si deux threads utilisent \code{strtok} sur
		    des chaînes différentes, la variable \code{last}
		    renvoie à l'un des threads un pointeur dans la
		    chaîne de l'autre thread

	    \end {itemize}


	\item Problème inhérent à la définition de \code{strtok}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Fonctions \frquote{thread-safe} -- État global}

    \begin {itemize}
	\item Définition d'une nouvelle fonction

	\item \code{\fB char *strtok\_r (char *s, char *delim, char **parcours)}

	\item La variable \code{last} est \frquote{sortie} de
	    \code{strtok} via \code{parcours}

    \end {itemize}

\end {frame}

%\begin {frame} {Threads}
%    \begin {itemize}
%	\item ex: \code{int rand (void)}
%
%	    Génère un nombre pseudo-aléatoire $u_{n+1} = f(u_n)$
%
%	    L'état $u_n$ est stocké dans une variable globale
%
%	    \begin {itemize}
%		\item 2 threads différents peuvent calculer la même
%		    valeur $u_{n+1}$
%		\item risque de corrompre l'état global $u_n$
%	    \end {itemize}
%
%    \end {itemize}
%\end {frame}


\begin {frame} {Fonctions \frquote{thread-safe} -- Retour global}

    Retour d'adresse pointant dans une variable unique :

    \begin {itemize}

	\item Exemple~:

	    \lst {ctime.c} {\fD} {}

	    \begin {itemize}
		\item \code{ctime} convertit un nombre de secondes depuis
		    \emph{Epoch} en une chaîne de 26 caractères :
		    \\
		    \hspace* {15mm}
		    \texttt{Sun Sep 16 01:03:52 1973{\textbackslash}n\textbackslash0}

		\item Si deux threads utilisent \code{ctime}, la
		    valeur calculée par le deuxième thread remplace
		    la valeur que le premier thread n'a peut-être pas
		    encore exploitée

		\item \code{ctime} ne peut pas faire autrement~:
		    sa spécification ne permet pas d'allouer ou de
		    libérer la mémoire utilisée

	    \end {itemize}

	\item Problème inhérent à la définition de \code{ctime}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Fonctions \frquote{thread-safe} -- Retour global}

    \begin {itemize}
	\item Définition d'une nouvelle fonction :

	    \code{\fB char *ctime\_r (const time\_t *t, char *buf)}

	\item Le résultat est placé dans une zone de mémoire allouée
	    par l'appelant \\
	    \implique adresse précisée par \code{buf}

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Fonctions \frquote{thread-safe}}
    Attention donc aux fonctions qui ne sont pas \frquote{thread-safe}~:

    \begin {itemize}
	\item \code{\fB rand} \implique \code{\fB rand\_r}
	\item \code{\fB getlogin} \implique \code{\fB getlogin\_r}
	\item \code{\fB ttyname} \implique \code{\fB ttyname\_r}
	\item etc.
    \end {itemize}

    \medskip

    \begin {casseroleblock} {Le manuel est votre ami}
	Le manuel est votre ami : le manuel d'une fonction \texttt {x}
	\alert{mentionne} également la fonction \texttt {x\_r} \alert{si
	elle existe}
    \end {casseroleblock}

    \bigskip

    Exception pour \code{readdir\_r} : obsolète, il faut utiliser
    \code{readdir} à la place
\end {frame}

\begin {frame} {Fonctions \frquote{thread-safe} -- Variable errno}
    \label{thr-errno}

    Et la variable \code{errno}~?

    \begin {itemize}
	\item Avant les threads, \code{errno} était une variable
	    globale

	\item Avec les threads, dans les premiers temps de POSIX,
	    \code{errno} était toujours une variable globale

	    \begin {itemize}
		\item l'erreur d'un thread pouvait \frquote{écraser}
		    l'erreur d'un autre thread
		\item comportement non \frquote{thread-safe}
		\item d'où les fonctions qui ne modifient pas
		    \code{errno}...
	    \end {itemize}

	\item Avec les dernières versions POSIX, \code{errno}
	    devient une variable \textbf{propre à chaque
	    thread}\footnote{cf. \code{/usr/include/errno.h}}

	    \smallskip

	    \implique il est donc dorénavant possible d'écrire~:

	    \lst {errno.c} {\fC} {}


    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Fork et threads}
    Lorsqu'un thread appelle \code{fork}~:
    \begin {itemize}
	\item le processus fils ne comprend qu'un seul thread
	    \\
	    \implique le thread ayant appelé \code{fork}

	\item tous les mécanismes de synchronisation (cf. chapitre suivant)
	    du père sont dupliqués dans l'état actuel

    \end {itemize}

    \bigskip

    Fonction pour exécuter des actions lors d'un \code{fork}~:

    \smallskip

    {\fB
	\code{int pthread\_atfork (void (*prep)(void),} \\
	    \hspace*{5em} \code{void (*papa)(void), void (*fiston)(void))}
    }

    \ctableau {\fC} {|c|p{.7\linewidth}|} {
	\textbf{Fonction} & \textbf{Appelée...} \\
	\hline
	\code{prep} & avant \code{fork} \\
	\code{papa} & au retour de \code{fork} dans le processus père \\
	\code{fiston} & au retour de \code{fork} dans le processus fils \\
    }

    \implique permet de \frquote{nettoyer} l'état du processus et des
    synchronisations
\end {frame}


\begin {frame} {Attributs de threads}
    Les threads peuvent avoir des attributs :
    \begin{itemize}
	\item positionnés lors de la création du thread
	\item plus modifiables après
    \end{itemize}

    \bigskip

    Fonctions :
    \begin {itemize}
	\item \code{int pthread\_attr\_init (pthread\_attr\_t *attr)}
	\item \code{int pthread\_attr\_destroy (pthread\_attr\_t *attr)}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Le type \code{pthread\_attr\_t}~:
    \begin {itemize}
	\item est opaque
	\item peut référencer plusieurs attributs
	\item est ensuite passé à \code{pthread\_create}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Attributs de threads}

    Exemple~:

    \lst {thr-attr.c} {\fC} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Threads POSIX}
	Avec la plupart des fonctions de thread, comment faut-il tester
	les erreurs ?

	\begin {qcm}
	    \item \code{if (pthread\_...(...) == 0) perror (...) ;}
	    \item \code{if (pthread\_...(...) > 0) perror (...) ;}
	    \item \code{if ((errno = pthread\_...(...)) == 0) perror (...) ;}
	    \item \code{if ((errno = pthread\_...(...)) > 0) perror (...) ;}
	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Threads POSIX}
	\begin {qcmok}
	    \item \code{if ((errno = pthread\_...(...)) > 0) perror (...) ;}
	\end {qcmok}

	\medskip

	Rappel~:
	\begin {itemize}
	    \item la plupart des fonctions ne modifient pas \code{errno}
		mais renvoient~:
		\begin {itemize}
		    \item soit 0 pour indiquer que tout s'est bien passé
		    \item soit un code (compatible avec \code{errno})
			pour indiquer un problème
		\end {itemize}

	    \item \code{perror} utilise \code{errno}, il faut
		donc explicitement modifier \code{errno}

	    \item avec les threads, \code{errno} est devenue une variable
		propre à chaque thread (cf. page~\ref{thr-errno})
		\begin {itemize}
		    \item on peut donc la modifier sans affecter les
			autres threads
		\end {itemize}

	    \item les codes d'erreur de \code{errno} sont strictements
		positifs

	\end {itemize}

	\medskip

	Voir \code{man errno}

	
    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Threads et signaux
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Threads et signaux}

\begin {frame} {Threads et signaux}

    Les threads d'un processus partagent~:
    \begin {itemize}
	\item l'action associée à chaque signal \\
	    \code{int sigaction (int signum, const struct sigaction *new,
	                         struct sigaction *old)}
    \end {itemize}

    Chaque thread a en propre~:
    \begin {itemize}
	\item son masque de signaux (hérité du masque du processus)


	    \code{int pthread\_sigmask (int comment, const sigset\_t *new, sigset\_t *old)}

	\item les signaux en attente de réception

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Threads et signaux}

    Un signal peut être envoyé à un thread en particulier~:

    \begin {itemize}
	\item à un thread désigné \\
	    \code{int pthread\_kill (pthread\_t id, int sig)}
	\item au thread fautif \\
	    Exemple : SIGSEGV en cas de problème de pointeur
    \end {itemize}

    \bigskip

    Si un signal n'est pas dirigé vers un thread (\code{kill()}
    ou événement externe comme SIGINT), il est envoyé à un thread
    arbitraire~:

    \begin {itemize}
	\item à l'un des threads qui attendent le signal \\
	    \code{int sigwait (const sigset\_t *set, int *sig)}
	\item à l'un des threads qui autorisent le signal
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {Threads et signaux}
    \begin {center}
	\fig {thr-sig} {.9}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Threads et signaux}
	Si tous les threads du processus 1234 ont masqué le signal
	\code{SIGHUP}, que se passe-t-il si on fait \code{kill -HUP
	1234} ?

	\begin {qcm}
	    \item le processus reçoit le signal et se termine
	    \item l'un des threads reçoit le signal et termine le
		processus
	    \item l'un des threads reçoit le signal et effectue l'action
		associée, qui peut être de terminer le processus
	    \item le signal étant masqué par tous les threads
		le signal est reçu mais aucun thread ne le prend en
		compte, donc rien ne se passe
	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Threads et signaux}
	\begin {qcmok}
	    \item le signal étant masqué par tous les processus,
		le signal est reçu mais aucun thread ne le prend en
		compte, donc rien ne se passe
	\end {qcmok}

	\bigskip

	Avec les threads, la réception des signaux n'est pas effectuée
	par \frquote{le processus}, mais par un des threads. Si tous
	les threads ont masqué le signal, il ne peut pas être pris
	en compte actuellement, mais il le sera lorsqu'un des threads
	choisira de démasquer le signal.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Barrières
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Barrières}

\begin {frame} {Barrières}
    Les threads peuvent utiliser de nombreux mécanismes de
    synchronisation~:
    \begin {itemize}
	\item verrous (\emph{mutex locks} et \emph{spin locks\/})
	\item conditions (\emph{conditions variables\/})
	\item barrières
	\item etc.
    \end {itemize}

    Commençons par un mécanisme simple~: la barrière

\end {frame}

\begin {frame} {Barrières}
    Principe~:

    \begin {itemize}
	\item une barrière de $n$ threads est bloquante pour les $n-1$
	    premiers threads

	\item lorsque le $n$-ème thread se présente à la barrière,
	    les $n$ threads sont libérés

	\item la barrière est alors de nouveau prête à fonctionner

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} [fragile] {Barrières -- Exemple}
    On veut exécuter en parallèle (avec 3 threads) :

    \medskip

    \begin {minipage} [t] {.50\linewidth}
	Thread 1 :
	\begin {lstlisting} [basicstyle=\fD\lstmonstyle]
for (int i = 1 ; i < N ; i++) {
  a[i] = f(a[i-1],b[i-1],c[i-1]);
}
\end{lstlisting}

	Thread 2 :
	\begin {lstlisting} [basicstyle=\fD\lstmonstyle]
for (int i = 1 ; i < N ; i++) {
  b[i] = g(a[i-1],b[i-1],c[i-1]);
}
\end{lstlisting}

	Thread 3 :
	\begin {lstlisting} [basicstyle=\fD\lstmonstyle]
for (int i = 1 ; i < N ; i++) {
  c[i] = h(a[i-1],b[i-1],c[i-1]);
}
\end{lstlisting}
    \end {minipage} %
    \begin {minipage} [t] {.49\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item pour remplir la case $i$ d'un des tableaux, il faut
		être sûr que les autres threads ont déjà rempli la
		case $i-1$ du leur
	    \item à chaque étape, il faut attendre les autres threads
	    \item attente de barrière à chaque début du corps de boucle
	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end{frame}

\begin {frame} [fragile] {Barrières -- Exemple}
    Avec une variable partagée par les threads (ici globale) :
	\begin {lstlisting} [basicstyle=\fD\lstmonstyle]
pthread_barrier_t bar ;			// à initialiser (pthread\_barrier\_init)
\end{lstlisting}

    Thread 1 :
    \begin {lstlisting} [basicstyle=\fD\lstmonstyle]
for (int i = 1 ; i < N ; i++) {
  pthread_barrier_wait (&bar);		// attente des deux autres threads
  a[i] = f(a[i-1],b[i-1],c[i-1]);
}
\end{lstlisting}

    Thread 2 :
    \begin {lstlisting} [basicstyle=\fD\lstmonstyle]
for (int i = 1 ; i < N ; i++) {
  pthread_barrier_wait (&bar);		// attente des deux autres threads
  b[i] = g(a[i-1],b[i-1],c[i-1]);
}
\end{lstlisting}

    Thread 3 :
    \begin {lstlisting} [basicstyle=\fD\lstmonstyle]
for (int i = 1 ; i < N ; i++) {
  pthread_barrier_wait (&bar);		// attente des deux autres threads
  c[i] = h(a[i-1],b[i-1],c[i-1]);
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin {frame} {Barrières -- Analogie pastorale}
    \begin {center}
	\fig {bar-mouton} {.95}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Barrières -- Analogie cycliste}
    \bigskip
    \begin {center}
	\fig {bar-velo} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Barrières}

    \begin {center}
	\fig {bar-intro} {.7}
    \end {center}

    Valeur de retour de \code{pthread\_barrier\_wait}~:
    \begin {itemize}
	\item \code{PTHREAD\_BARRIER\_SERIAL\_THREAD} pour l'un des $n$
	    threads
	\item \code{0} pour les $n-1$ autres threads.
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Barrières -- Piège}
    \begin {casseroleblock} {Bien partager la barrière}
	Pour synchroniser plusieurs threads, l'espace mémoire occupé
	par la barrière doit être \alert{partagé} par les threads

	\bigskip

	\fig {bar-prtg} {}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Barrières -- Piège}
    \begin {casseroleblock} {Quelles données sont partagées ?}
	Avec les threads et les outils de synchronisation, il est
	\alert{crucial} de bien identifier où sont situées les données
	manipulées

	\smallskip

	\begin {itemize}
	    \item savoir identifier l'espace où est rangée chaque
		variable
		\begin {itemize}
		    \item segment data, tas, pile du thread principal
		    \item pile de chaque thread
		\end {itemize}
	    \item savoir manipuler les pointeurs en C
	\end {itemize}

	\implique clé pour savoir quelles données sont \alert{partagées}

    \end {casseroleblock}

\end{frame}

\begin {frame} {Barrières -- Attributs}

    Les mécanismes de synchronisation peuvent aussi avoir des
    attributs~:

    \begin {itemize}
	\item \code{\fB int pthread\_barrierattr\_init
	    (pthread\_barrierattr\_t *attr)}

	\item \code{\fB int pthread\_barrierattr\_destroy
		    (pthread\_barrierattr\_t *attr)}

    \end {itemize}

    Exemple~: barrière partagée entre plusieurs processus ou restreinte
    aux threads du processus courant

    \begin {itemize}
	\item 
		\code{pthread\_barrierattr\_setpshared ()} \\
		\code{pthread\_barrierattr\_getpshared ()}

	\item valeur \code{PTHREAD\_PROCESS\_SHARED} ou
    \bigskip
	    \code{PTHREAD\_PROCESS\_PRIVATE}

    \end {itemize}

    Si la barrière est partagée entre processus, il faut qu'elle soit
    en mémoire partagée.

\end {frame}

\begin {frame} {Barrières -- Attributs}
    Exemple~:

    \lst {bar-attr.c} {\fC} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Barrières}
	Une barrière initialisée à $n$ permet à
	\code{pthread\_barrier\_wait} de~:

	\begin {qcm}
	    \item synchroniser $n-1$ threads et renvoyer 1 valeur possible
	    \item synchroniser $n-1$ threads et renvoyer 2 valeurs différentes
	    \item synchroniser $n$ threads et renvoyer 1 valeur possible
	    \item synchroniser $n$ threads et renvoyer 2 valeurs différentes
	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Barrières}
	\begin {qcmok}
	    \item synchroniser $n$ threads et renvoyer 2 valeurs différentes
	\end {qcmok}

	\bigskip

	Rappels~:
	\begin {itemize}
	    \item une barrière initialisée à $n$ permet de synchroniser
		$n$ threads~: les $n-1$ premiers threads attendent que
		le dernier (le $n^e$) arrive

	    \item une barrière (quelle que soit la valeur $n > 1$)
		renvoie toujours 0 pour $n-1$ threads et
		\code{PTHREAD\_BARRIER\_SERIAL\_THREAD} pour un thread
		(mais on ne sait pas lequel)

	\end {itemize}


    \end {capitoblock}
\end {frame}

